


## 孥孥的大树
[孥孥的大树谈企业估值](https://mp.weixin.qq.com/s/iPaCqwquZMmk6kYfLWsx3A)


常用的估值方法
* 市盈率（PE）- 芝士提供
  * PE＝P/EPS＝股价/每股收益。从归母净利润来给公司估值，优点是计算简便，缺点是对盈利为负的企业不适用。
* 市盈增长率（PEG）- 芝士提供
  * PEG＝PE/G＝市盈率/未来净利润增长率。优点是在PE的基础上考虑了企业的成长性，缺点是不适用亏损的企业，以及对未来利润增长率可能估计不准。
* 市净率（PB）- 芝士提供
  * PB＝P/BPS＝股价/每股净资产。从净资产的角度来给公司估值，优点是普遍适用，缺点是不能准确衡量无形资产的价值，以及没有考虑企业的成长性。
* 股息率（DYR）- 芝士提供
  * DYR＝(EPS×DR)/P＝(每股收益×分红比例)/股价。从分红来给公司估值，优点是很容易能算出来持有后能获得多少现金分红，缺点是多数的成长期的公司不分红……
* 市销率（PS）
  * PS＝P/SPS＝股价/每股销售额。从销售额的角度来给公司估值，优点是普遍适用，缺点是不能反映盈利能力，而且对成本波动大的企业不适用。
* 企业价值倍数（EV/EBITDA）
  * 计算公式已经在名字里了。优点是相对于PE，它考虑了债权人的投入，且排除了折旧摊销等非现金成本的影响，缺点是它不适用于业务或合并子公司数量众多的公司。
* 现金流贴现（DCF）
  * DCF是把企业未来特定期间内的预期现金流量还原为当前现值。优点是在理论方面特别完善，更贴近公司的内在价值，缺点是模型结构复杂，对于贴现率、永久增长率的预测基于主观判断，估值结果的参考价值有限。



[关于净资产收益率，我们再强调一遍](https://mp.weixin.qq.com/s/Q6vcQvM5F2ePSZlfkJ3y3Q)

好几年前那个做人力总监的同学跟我说，他要是招聘学会计的学生，要问的第一个问题就是如何理解净资产收益率？

为什么巴菲特在给股东的信里反复强调，净资产收益率是衡量企业经营业绩最重要的指标，而非每股收益？

我现在对这个问题的理解涉及到两点：
* 企业经营应该以股东利益为导向
  * 净资产收益率=净利润÷股东权益，它反映的正是企业使用股东的钱来赚钱的能力。既然巴菲特一直在讲他要找的是以股东利益为导向的管理层，那么他重视这个指标就是自然而然的事情。
* 净资产收益率的综合性很强
  * 根据杜邦分析，净资产收益率=销售净利率×资产周转率×权益乘数，它是企业盈利能力、营运能力和使用杠杆能力的综合反映。

回想下原来分析过的企业，那些连续5到10年保持高Roe的企业，很少有成长性不好或者现金流不好的。

下面我从3000多家公司里面筛选出来的、连续10年扣非加权后的净资产收益率＞15%的公司。


























